# Введение в программирование на JavaScript и Python

_На практике всё немного не так как в теории._

[TOC]

## Среда разработки

Создавать программы можно и в примитивном текстовом редакторе через консоль удалённого доступа. Но гораздо удобнее использовать специализированный инструмент: интегрированную среду разработки (_Integrated Development Environment_ — **IDE**). В основе этого класса инструментов лежит тот же текстовый редактор, но с возможностями, нужными именно для работы с кодом. Плюс интеграция с другими инструментами, например, системами версионирования (_Version Control System_ — **VCS** также известными как _Source Control Management_ — **SCM**) и управления кодом (dependency management and build).

Выбор конкретной IDE в основном зависит от языков программирования, используемых в проекте. Так для JavaScript очень популярен _Visual Studio Code_ или просто _VS Code_. И эта же IDE набирает всё большую популярность для разработки на Python. Она легковесная и бесплатная, но обладает большими возможностями. Скачать **VS Code** можно с [официального сайта](https://code.visualstudio.com/).

## Рабочая среда

И JavaScript, и Python динамические (_dynamic_) языки программирования. Их также называют интерпретируемыми (_interpreted_). Им необходима рабочая среда (_runtime environment_), которая интерпретирует код и выполняет его, служит прослойкой между кодом и операционной системой и процессором.

Разработчикам нередко приходится работать над разными проектами одновременно. У каждого проекта обычно своя рабочая среда и даже определённая её версия, так как для разных версий рабочей среды могут потребоваться несовместимые изменения в коде. Системы управления рабочей средой обеспечивают подходящую среду каждому проекту.

Если нет требования к проекту использовать определённую версию рабочей среды, то стоит установить последнюю стабильную версию и регулярно обновлять её и проект на свежие стабильные версии.

### JavaScript

JavaScript — необычный язык программирования. Он был разработан специально для интернет-браузеров. Но в 2009 году появился _Node.js_ — среда для запуска кода на JavaScript без браузеров. Это не только позволило создавать утилиты и серверные приложения, но и сделало процесс разработки более удобным.

На официальном сайте [Node.js](https://nodejs.org/en/download/package-manager/) перечислено множество способов установки этой рабочей среды. Но большинство систем управления пакетами (_package managers_) позволяют установить лишь одну версию Node.js.

Хотя среди перечисленного встречаются и системы управления рабочей средой (_version managers_). Они обеспечивают возможность установки нескольких версий и переключения между ними. [**nvm**](https://nvm.sh/) (_Node Version Manager_) доступен для Linux и macOS. Есть и аналог для [Windows](https://github.com/coreybutler/nvm-windows).

### Python

Для Python как и для JavaScript необходима рабочая среда, которая так и называется — _Python_. Конкретную версия можно скачать с [официального сайта](https://www.python.org/downloads/). А [**pyenv**](https://github.com/pyenv/pyenv-installer) позволяет управлять версиями Python. Опять же есть аналог для [Windows](https://github.com/pyenv-win/pyenv-win).

### Сравнение

|                                               | JavaScript              | Python                   |
| --------------------------------------------- | ----------------------- | ------------------------ |
| рабочая среда                                 | Node                    | Python                   |
| список доступных версий                       | `nvm ls-remote --lts`   | `pyenv install -l`       |
| установить определённую версию                | `nvm install 16`        | `pyenv install 3.10.2`   |
| список установленных версий                   | `nvm ls`                | `pyenv versions`         |
| ассоциировать определённую версию с каталогом | —                       | `pyenv local 3.10.2`     |
| переключиться на определённую версию          | `nvm use 16`            | автоматически            |
| выбрать версию по умолчанию                   | `nvm alias default 16`  | —                        |
| удалить определённую версию                   | `nvm uninstall 16.13.1` | `pyenv uninstall 3.10.1` |
| текущая версия                                | `node -v`               | `python -V`              |
| версия менеджера рабочей среды                | `nvm -v`                | `pyenv -v`               |
| обновить менеджер рабочей среды               | переустановить          | `pyenv update`           |

**nvm** позволяет переключать версии **Node** вручную, в то время как **pyenv** ассоциирует каталог с определённой версией **Python**, сохраняя её в файле `.python-version`, и переключается на эту версию автоматически при переходе в каталог.

## Управление кодом

Системы управления кодом облегчают скачивание необходимых библиотек, их обновление, тестирование кода и сборку в пакет. Часть этих функций системы управления кодом могут выполнять сами. Выполнение же иных функций они делегируют другим инструментам, осуществляя при этом общее управление.

### JavaScript

**npm** (_Node Package Manager_) — стандартная и как минимум одна из самых популярных систем управления кодом для JavaScript. Она поставляется вместе с **Node**. Но не всегда последняя версия. Установить свежую версию npm можно командой:

```
nvm install-latest-npm
```

или же

```
npm install -g npm
```

Посмотреть текущую версию npm:

```
npm -v
```

Список доступных версий npm:

```
npm view npm versions
```

## Создание проекта

Большинство систем управления кодом предоставляют возможность создания начальной заготовки проекта. Нередко при этом задаются вопросы о создаваемом проекте. Часто на эти вопросы предлагаются ответы по умолчанию. Созданную автоматически конфигурацию проекта можно изменить позже.

### JavaScript

Следующая команда инициализирует новый проект в текущем каталоге, сохранив настройки проекта на основе ответов в файле `package.json`:

```
npm init
```

Если не хочется отвечать на вопросы, то можно создать использовать опцию `-y`, а потом вручную подправить конфигурацию проекта:

```
npm init -y
```

Пример файла [`package.json`](../javascript/package.json):

```json
{
  "name": "learn-javascript",
  "version": "1.0.0",
  "description": "",
  "main": "index.js",
  "scripts": {
    "test": "echo \"Error: no test specified\" && exit 1"
  },
  "author": "",
  "license": "ISC"
}
```

По умолчанию главным файлом проекта назначается `index.js`. Это задаётся свойством `main` в файле конфигурации проекта `package.json`. Сам файл `index.js` при этом не создаётся. Можно либо создать этот файл, либо создать файл для основного кода программы под другим именем и исправить значение свойства `main`.

Чтобы удобнее запускать код проекта, надо добавить скрипт `start` в `package.json`. Код на JavaScript запускается в рабочей среде Node. Для запуска достаточно указать файл с основным кодом:

```json
  "scripts": {
    "start": "node index.js",
    "test": "echo \"Error: no test specified\" && exit 1"
  },
```

А в сам файл [`index.js`](../javascript/index.js) для начала можно записать элементарную программу, печатающую на консоли приветствие «_Hello world!_»:

```js
console.log("Hello world!");
```

Теперь можно запустить проект:

```
npm start
```

И на консоли появится это самое приветствие.
